#+HTML_MATHJAX: path:"https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS_HTML"
#+OPTIONS: H:9 html-postamble:nil ^:{}
# +OPTIONS: tex:imagemagick
* 心跳
** 血液循环
首先我们来认识一下心脏的结构. 心脏可以看作是由心肌组成的有 4 个空腔的容器. 这四个空腔, 上下联通, 左右隔离. 上面的两个分别叫左右心房, 下面的两个叫左右心室. 血液从心房流入心脏, 从心室流出心脏. 心肌可以自主的收缩和舒张, 为血压流动提供了动力. 流入心脏的血液称为静脉血, 流出心脏的血液称为静脉血. 心肌收缩, 血液从心房被 **挤出**, 流向心室, 心室的血液被挤出流向动脉. 心肌舒张, 静脉的血被 **吸入** 心房. 所以心脏的作用, 就是为血液流动提供动力.

要了解血液循环, 除了要知道血液流动的动力外, 我们还需要知道血液的物质交换是怎么发生的. 血液的物质交换遍布全身, 在肺中发生在肺泡里, 在其他地方则是发生在毛细血管中. 在肺泡中, 肺动脉血中的二氧化碳被排出, 氧气融入, 血液由 *富含二氧化碳的肺动脉血*, 变成 *富含氧气的肺静脉血*, 然后血液通过肺静脉流入左心房. 而普通动脉血经过毛细血管后, 其中的氧气被组织液吸收, 而血液带走组织液中的二氧化碳, 从而把 *富含氧气的动脉血*, 变成了 *富含二氧化碳的静脉血* , 静脉血通过静脉血管, 从右心房进入心脏. 然后从右心房例如右心室, 在通过肺动脉流入肺中.

#+ATTR_HTML: :width 500:
#+CAPTION: 血液循环示意图
[[./pic/blood_cycle.jpg]]

** 心跳和代谢
生理代谢, 需要能量, 而能量是通过体内的氧化作用完成的. 当代谢旺盛, 需要更多能量的时候, 就需要需要血液提供能多的氧气. 一般来说, 血液中的氧饱和量是一定的 (随着海拔会有变化, 个体也会有差异, 通过锻炼可以有轻微的改变), 那么要要想满足身体的要求的需求, 心脏只有两种方法, 1) 要么一次跳动, 提供更多的血液, 2) 要么就加快跳动的速度.

反映心跳快慢的量是心率 (HR), 表示的是一分钟内心跳的次数, 所以单位就是 bpm (每分钟跳动次数, beat per minute). 心率的快慢, 可以通过自主神经来调节. 而心脏一次跳动所能泵出的血量, 这个就需要心脏变大, 心肌变强才能实现. 而心脏的变大, 心肌的变强, 除了先天基因外, 就只能通过体育锻炼来改变了. 长期的锻炼, 使得心脏变大, 心肌变强, 一次勃血量增大. 这样, 在日常生活中, 身体对氧气的需求不大的时候, 比较小的心率就能满足身体的代谢要求了. 这就是为什么长期锻炼的人, 心率比较低的原因.

***  最大心率
在运动中, 常常还能发现一个概念叫做最大心率 (Max Heart Rate, MHR), 这是什么意思呢? 是运动时, 心率最大的那个吗? 最大心率, 不是这个意思. 最大心率是实验室测试的一个值, 接收测试的人, 在跑步机上跑步, 没隔一段时间, 跑步机的速度提高一次, 如果跑步速度提高之后, 心率不在增加, 那个心率就是受试人的最大心率.

上文我们提到, HR 是受到自主神经系统调节的, 当我们的身体需要更多的氧气的时候, 自主神经系统就提高 HR . 但是自主神经系统对 HR 的调节是有限度的,  不是无限的提神心率的, 最大心率, 就是自主神经系统可以调节心率的最大值. 因此最大心率只会在 **非常非常剧烈的运动时** 才会出现.

上面我们提到, 运动会使得心脏增大, 心肌变强, 从而时平静时的心率降低, 那么锻炼对最大心率是怎么影响呢? 锻炼也会使最大心率略微的下降, 但是下贱的幅度很小. 好的训练, 虽然使运动员的最大心率略微的下降, 但却可以使运动员在较高的心率下持续更久的时间.


***  心率和吸氧量
在运动科学中, 吸氧量表示的是 **单位时间内, 单位质量消耗的氧气量**, 一般用 \(\dot{V}O_2\) 表示, 单位为毫升每千克每分钟 (ml/kg/min). [非专业人士, 往往使用 VO_2 (与 \(\dot{V}O_2\) 相比, V 的头上少了一个表示求导的点) 表示耗氧量, 这是错误的. VO_2 表示的消耗的氧气的总量, 是一个积累量, 一个积累量是不能用来表示效率的.]  \(\dot{V}O_2\) 可以用来表示一个人的代谢快慢, 所以运动中, 用来表示运动的剧烈程度. 但是因为存在个体差异, 所以其绝对值, 对运动的指导意义不大, 一般使用当前耗氧与最大耗氧量的百分比来表示运动强度. 最大耗氧量是身体对氧气的最大消耗速度. 这个值越高, 意味着这个人可以从事的运动的强度越大. 因为吸氧量是身体对氧气单位时间的消耗, 所以是身体代谢强度的一个准确度量. 但是吸氧量很难测得, 需要昂贵的设备. 因此, 往往是做研究的时候, 使用这个了表示一个人运动强度.

在血压循环的章节中, 我们知道, 代谢需要的氧气是通过血压来运输的, 所以心率和耗氧量之间因该是存在一定关系的.

研究发现, 心率和耗氧量之间的回归方程如下:
$$
\dot{V}O_{2} = 0.002 \times HR^2 - 0.13\times HR + 2.3 
$$
这里计算得到的耗氧量为 ml/kg/min. 因为这个公式没有考虑个人一次心跳博血量的不同, 所以只能做粗略的估量. **1 公升的氧气消耗, 能产生 5 kCal 的能量**. 所以, 可以通过心率来粗率的估计能量消耗.

* HRV 指标综述
**  什么是HRV?
HRV 是心率变异性 (Heat Rate Variability) 的英文简称. 是解读心电图 (ECG) 的一种重要的数学处理方法.

如上文所述, 心率 (HR) 表示心脏跳动的快慢. 这里有一个常规的误解, 就是认为我们的心跳的是周期的, 心跳间隔的时间是不变的. 但是真实的情况却不是这样的, 心跳间隔的时间是有微小变化的. 所以会这样, 是因为心脏的跳动受到自主神经系统的控制.

自主神经系统影响心脏的主要是副交感神经中的迷走神经, 和迷走神经使得心跳加快, 交感神经使心跳减缓. 但是这两个神经对心跳影响存在延时, 而且延时的时间不相等. 这样在迷走神经和副交感神经, 一推一拉的交互作用下, 心跳的间隔就出现了微小的变化. 这种心跳间隔出现的微小变化, 就叫做心率变异性 (HRV), 而对这种微小变化做分析, 就叫做 HRV 分析. HRV分析得出的结果, 叫做 HRV 指标. *因为 HRV 指标放映的是心跳间隔之间的微小的差别, 而这种差别有是因为自主神经的作用引发的, 所以通过 HRV 指标可以放映出自主神经系统的状态信息*.

心跳的过程中, 心电发生变化, 如图所示:

# +ATTR_HTML: :width 300px
#+CAPTION: ECG 示意图
[[./pic/ECG.png]]


可以看到其中 R 波是最高的, 同时又是较窄, 所以用 R-R 波之间的间隔来表示心跳的间隔误差最小. 所以 HRV 分析, 就是分析 RR 间隔的微小变化的.

**  HRV 分析分类
HRV 分析方法有多中, 大体可以分成三中大的部分:

1. 时域分析
   时域分析, 本质来说, 就是通过统计的方法来获得 RR 间隔的统计指标. RR 时域指标有如下几个:

   #+ATTR_HTML: :align center
   #+CAPTION: HRV 时域指标
   | 指标              | 单位 | 解释                                                                                 |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | /                 | <    |                                                                                      |
   | SDNN              | ms   | NN (正常的 RR) 间隔的标准差                                                          |
   |                   |      | $SDNN=\sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i}^{n}(RR_{i}-\overline{RR})^2}$                     |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | SDSD              | ms   | RR 间隔差的标准差                                                                    |
   |                   |      | $SDSD = \sqrt{ \frac{1}{n-1} \sum_{j=1}^{n} (\Delta RR_{j} - \overline{\Delta RR})^2 }$ |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | rMSSD             | ms   | RR 间隔差值方均根                                                                    |
   |                   |      | $rMSSD = \sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} \Delta RR_{i}^{2}}$                         |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | SDNN index        | ms   | 每 5 分钟计算一次 NN 间隔标准差, 这些 *标准差的均值*                                 |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | SDANN             | ms   | 每 5 分钟计算一次 NN 的平均值, 这些 *均值的标准差*                                   |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | pNN50             | %    | 超过 50 ms 的 NN 间隔个数站总 NN 间隔个数的百分比                                    |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | HRV index         | -    | RR 的总个数N,除以 R 密度分布函数的最高值(n)                                          |
   | 也就 HRV 三角指数 |      | $HRV_{index}=\frac{N}{n}$                                                            |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | TINN              | ms   | RR 密度分布函数的宽度                                                                |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | IRRR              | ms   | \Delta{}RR 分布函数, 宽度的一半                                                      |
   |-------------------+------+--------------------------------------------------------------------------------------|
   | MADRR             | ms   | \Delta{}RR 的中位数                                                                  |

   时域指标是从不同的角度放映 RR 间隔数据的离散情况, 这些指标越大, 就说明心率变异性(变化的程度)越大, 心率变异性大, 反映出生理状态越好. 平均的RR值越大, 反映的是心跳总体的快慢, 而长期运动对会使心跳变慢, 因此, 这个指标可以在一定程度上放映一个人的心肺功能.
3. 频域分析
   频域分析, 更准确的说法是频谱分析, 通过傅立叶变化, 或者小波分析等方法, 把时域信息, 转化成频域信息, 然后取出特定的频率段内的信号功率.频率指标的单位除了 LF/HF 比值外, 其他都是 ms^2 频域分析的指标一般有如下几个:

   #+ATTR_HTML: :algin center 
   #+CAPTION: HRV 频域指标
   | 指标  | 解释                                                                              |
   |-------+-----------------------------------------------------------------------------------|
   | ULF   | 频率带为 [0,0.03] Hz                                                              |
   | /     | <c>                                                                               |
   | VLF   | 频率带为 [0.03, 0.05] Hz                                                          |
   | HF    | 频率带为 [0.15, 0.4] Hz, 一般认为和 *副交感神经中的迷走神经* 的活性有关           |
   | LF    | 频率带为 [0.05,0.15] Hz, 一般认为, *副交感神经又和交感神经都有关, 以交感神经为主* |
   | LF/HF | 这个比值可以用来表示副交感神经和交感神经之间的平衡性                              |

   HRV 的频率指标, 反映的是不同频率的心跳信号的功率的大小, 心跳的不同频率, 是有不同的生理机制引发的, 因此, 可以说不同的频率指标, 表征的是不同的生理功能的强度.
1. 非线性分析
   非线性分析, 是把心跳的间隔时间看作是混沌现象来进行研究的. 混沌现象只能给出统计性的结果, 所以非线性分析, 一般研究的数据量都比较大, 小的数据样本, 难以产生出合理的结果. 此外, 非线性分析, 算法复杂, 计算的结果有难以得到合理的生理学解释.   所以我们的系统中目前还没有使用非线性分析的方法.
   常见的非线性分析方法有:
   * 抽样熵
   * 近视熵
   * 多刻度熵
   * 去趋势浮动分析
   * 相关维度
   * 符号动力学
   * ... ...

**  HRV 的作用
心率可以反映一个人代谢的快慢, 但是身体的其他信息, 就难以通过心跳来反映了. HRV 让我们能从心跳数据总获得更多的关于我们身体内部的变化, 尤其是自主神经系统的变化.
* HRV & 情志分析

人的情绪会影响一个人的自主神经系统, 而自主神经系统有会影响心跳, 这就是
通过心率变异性分析来量化人的情志的原理. 在正常情况下, 自主神经的交感神
经和副交感神经的活性是平衡的, 当一个收到外部的威胁的时候, 交感神经的活
性会增强, 副交感神经的活性会收到抑制. 当威胁解除, 副交感神经的活性会增
强, 而交感神经的活性受到抑制. 因此, 自主神经系统平衡性, 可以给出一个人
情志信息. 

经过一晚休息之后, 人的身心都得的了恢复. 因此对于一个人的情志来说, 我们
使用使用早上的心率数据来作为判断的依据. 因为每个人的自主神经系统的平衡
性不一样, 所以, 首先要再到一个人自主神经系统平衡点. 我们使用一个人自我
感觉情绪正常的情况下, 获得 7 天早上的 HRV 数据, 然后使用这七个 HRV 的
LF/HF 值的平均值, 作为此人自主神经系统的平衡值. 并根据这 7 个值的标准
差的大小, 把这个人的 LF/HF 数据分成 5 个区域. 分别是交感神经剧烈活跃,
一般活跃; 副交感神经剧烈活跃, 一般活跃; 已经平衡. 


# 如果日常没有剧烈运动等明显改变, HRV 指标的变化就可以标志一个人情志的变化. 我们使用其他时刻与早上测得的 HRV 指标之间的差值, 来表征一个人的情志变化.

# 
# 有研究发现, rMSSD 与 TINN 与基准之差, 和压力成反比.
# \begin{cases}
#   \Delta rMSSD = rMSSD_{d}- rMSSD_{m}  \\
#   \Delta TINN = TINN_{d} - TINN_{d} 
# \end{cases}
# 
# 从生理角度来说, rMSSD 和 TINN 反映的都是高频部分也就是 HF 的作用, rMSSD 和 TINN 在早上最低, 说明在早上的时候, 副交感神经活性最大, 交感神经相对较弱, 当压力较大的时候, 交感神经的 **战斗或逃跑** 反映被激活, 反映在情感上, 就是压力大, 情绪激昂.
# 
# 我们使用如下的公式来计算情志:
# $$
# S = -(a\Delta rMSSD + b \Delta TINN)
# $$
# 这里 a 和 b 是权重因此, 暂时取为 a=b=0.5 .
# 

* HRV & 猝死

研究发现, 发生过心肌梗死的病人, 如果 HRV 是正常的, 那么就可以说, 没有猝死的的风险. 对发生过心肌梗死的病人, SNDD < 70 ms 是猝死预警信号. 研究还发现猝死的病人 SNDD 都比较低. 所以几率监视 HRV 指标的变化, 尤其是 SDNN 的变化, 对猝死的预防有重要意义.

* 女性生理周期及 HRV
** 女性生理周期的预测
女性生理周期长度为 T(天数) 可以定义为, 一次月经开始到下一次月经开始经历的天数. 而月经持续时间 d 定义为一次月经开始, 到本次月经结束经历的天数.

人不是机械, 周期会收到各种情况的影响, 因此 T 和 d 都是变动的. 为了更好的预测女性月经周期, 我们使用如下的算法来计算 T 和 d.
*** 月经周期预测
0. 没有数值, $T= 28$
1. 只有一个周期 T_{1}, $T = T_1$.
2. 两个周期 T_{1}, T_{2}, $T= T_2 \times 0.6 + T_1 \times 0.4$.
3. 3 个以上, 选出最后 3 个, T_{1}, T_{2}, T_{3}, $T= T_3 \times 0.5 + T_2 \times 0.3 + T_1 \times 0.2$.


依据以上算法计算出来的月经周期 T, 可以认为是下次月经的周期.

*** 持续天数 d 的预测
1. 每个数值 $d = 7$
2. 只有一个数值 d_{1} , d = d_1.
3. 两个数值 d_{1}, d_{2}, $d = d_2 \times 0.6 + d_1 \times 0.4$.
4. 3 个以上数值, 选出最后 3 个, $d = d_3 \times 0.5 + d_2 \times 0.3 + d_1 \times 0.2$ .
*** 下次月经开始日期预测
输入数据: 最后一次月经开始日期 D_{last}.
预测日期: $D_{start} = D_{last} + T$
*** 下次月经结束日期
输入数据: 下次月经开始日期 D_{start}
预测日期: $D_{end} = D_{start} + d$

** 女性生理周期与 HRV
女性的生理周期影响自主神经系统的活性, 因此 HRV 应该能反映出女性的生理周期变化.

每天早上测试 5 分钟的心率, 获得女性一个生理周期的观察数据后, 以此为基准, 第二个周期开始后, 通过比较当天的 HRV 指标和以前获得的数据, 找到和当前最接近的以前的上个周期的 HRV 数据, 那么就可以认为, 当天的生理期, 应该和上周对应的那天的生理期是一样的.

月经开始前 15 天, 一般认为是排卵日. 因此知道了月经开始的时间, 就知道在上一个生理周期中的排卵日. 这样获取了排卵日的 HRV 指标, 通过把未知生理周期的 HRV 指标和上个周期排卵日 HRV 指标的做相似性比较, 我们可以对当日是否为排卵期给出一个预测.


*** 排卵日基线 HRV 指标
1. 如果只有排卵日的数据 $\overrightarrow{HRV}_{1}$ , 那么就使用值作为排卵日的基线值 $\overrightarrow{HRV}_{base}=\overrightarrow{HRV}_{1}$ .
2. 如果有 2 个排卵日的数据 $\overrightarrow{HRV}_{1},\overrightarrow{HRV}_{2}$, 那么$\overrightarrow{HRV}_{base}=0.4\times\overrightarrow{HRV}_{1}+0.6\times\overrightarrow{HRV}_{2}$
3. 如果有 3 个以上数据, $\overrightarrow{HRV}_{base} =0.5\times\overrightarrow{HRV}_{3}+0.3\times \overrightarrow{HRV}_{2}+0.2\times\overrightarrow{HRV}_{1}$

***  余弦相似性
时域, 频域 HRV 指标有多个, 但是女性的生理周期和哪(些)个指标最密切相关, 现在还没有一个科学的结论, 因此我们使用余弦现相似性来判断女性的生理周期. 多个 HRV指标, 看作一个向量, 每个指标是向量的一个分量. 两个向量夹角的余弦值的计算公式如下:

$$
cos(\theta) = \frac{ \overrightarrow{A} \cdot \overrightarrow{B} } { |A| |B| }
$$

cos(θ) 取值范围为[-1,1], 等于 1 的时候, 说明两个向量平行. 0 说明垂直, -1 说明方向相反. 所以, cos(θ) 值可以用来表示两个向量的相似度, 越大表示越相似.

* 心跳 & 运动
** 运动的强度与能量要求

为肌肉提供能量的是 ATP (adenosine-triphosphate)中文名称为腺嘌呤核苷三磷酸, ATP 有 3 个来源:

+ 非乳酸功能系统(ATP-PC), 肌肉中存储的ATP, 直接使用, 但是只能维持几秒中 (1 ~ 15). 一般 3 到 5 分钟内, APT-PC 能恢复.
+ 乳酸功能系统, 通过分解肌肉中的葡萄糖, 获得ATP, 同时会产生乳酸, 所以这个系统有时也叫做无氧葡萄糖系统. 这个系统提供的能量可以持续 15 到 90 秒.
+ 有氧系统, 氧气供应充足的情况下, 肝糖元(肝脏中的葡萄糖)和脂肪会分解, 产生大量ATP.

根据运动强度, 运动提高体适能不同, 我们把运动的分成4个阶段, 分别是:

1. 耐力
2. 体力
3. 效率
4. 速度

#+ATTR_HTML: :align center 
#+CAPTION: 体适能发展对应强度要求
| 提示能等级 | 运动强度(%HR_{max}) | 提示能名称 | 定义                                                          | 速度 | 能量来源     | 适应人群                                            |
|------------+---------------------+------------+---------------------------------------------------------------+------+--------------+-----------------------------------------------------|
| /          | <                   | <c>        | <                                                             | <    | <            | <                                                   |
| I          | 60 ~ 75             | 耐力       | 耐力是不论你跑多慢, 从甲地跑到乙地的能力                      | 慢   | 主要是脂肪   | 提升耐力水平. 只是保持健康的话, 适合这个目标的运动. |
| II         | 75~ 85              | 体力       | 体力是从甲地到乙地而不速度不降低的能力.                       | 中   | 葡萄糖和脂肪 | 打算参加比赛的人.                                   |
| III        | 85~ 95              | 效率       | 效率是以比赛时的速度运动时, 氧气和能量消耗最小化的能力.       | 快   | 主要是葡萄糖 | 提升比赛能力的人群.                                 |
| IV         | 95~100              | 速度       | 速度是在较短的时间段能, 以最大的速度运动, 保持相对轻松的能力. | 冲刺 | 全部是葡萄糖 | 提升速度的人群                                      |


因此, 根据你的运动的目标的不同, 需要的体适能也是不一样的, 但是四个体适能, 不是相互独立的, 而是层级分布的. 要要锻炼下个级别的体适能, 必须先完成他上面的体适能的训练才行.

在上表中我们看到, 运动的强度使用最大心率的百分比来表示的, 怎么知道一个人的最大心率呢? 最大心率, 准确的值, 需要到专业的实验室去做检查, 下面介绍几种估计最大心率的方法.

1. 最大心率和年龄的关系
    $$MHR= \begin{cases} 
         220 -  age &  male \newline
         206 - (0.88 \times age) & female 
    \end{cases}
    $$
2. 通过\(\dot{V}O_{_{2}max}\) 与 MHR 之间的关系确定
    $$
        \dot{V}O_{_2{}max} = 15 \times \frac{MHR}{HR_{rest}}
    $$
3. 800m 跑测试
  以自己最大的速度在平坦的跑道上, 跑 800 米, 几率跑步时的心率, 跑步时的心率, 会达到最大心率的 90 ~ 95%.

知道自己的最大心率之后, 我们就可以计算自己的心率区间, 以便在适当的运动强度下, 发展自己的体适能.

** 心率区间怎么计算
要计算心率区间, 我们首先要知道我们的平静心率 HR_{peace} (早上刚醒时的心率) 和最大心率 MHR , 然后使用一下的公式计算心率区间.
$$
HR_{target} = HR_{peace} + (MHR - HR_{peace}) \times P_{target}
$$
HR_{target} 表示我们的目标心率, P_{target} 是我们的目标百分比.

** 体适能测试
耐力体适能可以通过以自己最大的速度跑 15 分钟, 然后看你最远能跑多远. 根据距离, 可以计算出最大耗氧量:
$$
\dot{V}O_{_2{}max} = 0.0178 \times L +9.6
$$

其中 L 是以米为单位的距离.一个人的体适能, 根据性别, 年龄的不同, 有如下得出:

$$
score  =\begin{cases}
    \frac{\dot{V}O_{_2{}max} - (51.86-0.28\times age)}{6} & male \\
    \frac{\dot{V}O_{_2{}max} - (41.435-0.23\times age)} {5.5} &female
\end{cases}
$$

下表是得分与体适能级别:
#+ATTR_HTML: :align center :min-width 50%
#+CAPTION: 体适能级别表
| 级别 | 得分          |
|------+---------------|
| /    | <>            |
| 优   | [1,)          |
| 良   | [0.5,1)       |
| 中   | [-0.5,0.5)    |
| 差   | [-1,-0.5)     |
| 劣   | (-1,-\infty ) |


对于什么都没有的人来说, 5K 的成绩可以用来评估你的体适能水平.

#+ATTR_HTML: :align center 
#+CAPTION: 初始体适能级别与耐力锻炼需要的周数
| 水平 | 运动周数 |
|------+----------|
| /    | <>       |
| 差   | 16 ~ 20  |
| 中   | 12 ~ 16  |
| 良   | 4 ~ 12   |


经过训练之后, 最大耗氧量会提高, 这是心血管系统, 呼吸系统, 肌肉, 生理代谢适应的综合效果. 最大耗氧量 可以有如下公式表示:

$$
\dot{V}O_{_{2}max} = MHR \times SVmax \times \Delta{}AO_{2}
$$

其中 SV 表示的一次心跳的博血量, \(AO_{2}\) (arteriovenous oxygen difference) 是动脉血和静脉血氧气饱和读的差值. 经过锻炼后, 这些值的变化如下:

#+ATTR_HTML: :align center 
#+CAPTION: 有氧锻炼后生理变化
| 指标名 | 变化方向   |
|--------+------------|
| MHR    | \downarrow |
| SV     | \uparrow   |
| AO_2   | \uparrow   |


SV 增大是说明心脏增大, 心肌增强, AO_{2} 增加说明两点, 1) 动脉携氧能力增加, 2) 身体对氧气消耗更充分.

最大耗氧量十分的重要, 所以应该每 10 到 12 周就测试一次, 以便观察自己的体适能的变化情况.

** 运动中的实时心率监视
在 体适能发展表 中, 我们知道不同的体适能, 需要的运动强度是不同的, 而发展不同的体适能的运动模式也是不一样的, 因此, 对心跳信息的使用也是不一样的.

***  耐力发展时心率信息的运用

对于耐力来说, 有两个运动的模式可以选择:

+ 在心率区间, 维持运动的速度不变运动 :: 这个模式的关键是怎么找到合适的运动速度, 方法是通过体会不同心率下自己的感受. 慢慢加速, 使心率从区间低端逐渐的上升到顶端, 然后在慢慢回落到低端. 在此过程中, 注意自己的感受, 然后, 以你自己感觉最很舒服的速度运动. 这这个过程中, 心率的区间, 其实是为我们确定了速度的区间.
+ 让心率区间上下波动, 调整速度 :: 这个模式是所谓的 快-慢-快 模式, 就是说我们加速使心率慢慢从低端上升到顶端, 然后在慢慢下降下来. 这样不用考虑自己的速度的问题, 只需要加速, 加速就好了. 因为这个的过程, 都在心率区间之内, 所以可以保证运动的安全和效果, 因为可以不时的使用较高心率来刺激自己的身体, 所以这种运动模式, 一般来说效果更好.

#+ATTR_HTML: :align center :min-width 50% 
#+CAPTION: 运动强度与心率的关系
| 强度(最大心率百分比) | 对耐力发展的作用   |
|----------------------+--------------------|
| < 75                 | 构建初始的耐力     |
| 75 ~ 80              | 增强耐力(发展体力) |
| 65 ~ 70 甚至 60 ~ 65 | 维持耐力           |



***  体力发展是心率信息的运用

要发展体力, 关键在于要在无氧运动阈值 (anaerobic threshold, AT) 下运动. 无氧运动阈值是说, 你的能力系统要从有氧系统, 转向无氧系统的那个点. 每个人的无氧阈值点是不同的, 体育研究中, 一般使用使用当血液中的乳酸含量到达 4 mmole/L 作为无氧域.

发展体力最大的好处就是可以更长时间的为此自己的速度.

那么如何用心率来发展体力呢?
首先我们看看如何用心率来得到自己的无氧域, 两种方法:

+ 谈话测试 :: 找个人和你一起跑步, 一遍跑一边说话, 等你茫茫加速, 然后你意识到自己不想说话的时候, 记录你的心率, 那就是你的无氧域.
+ 稳定心率 :: 每次提速后, 同时记录提速开始后你 5 分钟内的心率. 你会发现, 最初的 60 到 90 秒你的心率是上升的, 然后会下降. 当你这样 3 到 4 次加速的后, 你会发现你的心率不在下降了, 而是向上爬升. 那么最后的心率, 也就是稳定状态的心率, 就可以作为你的 AT 指标.


*每 8 周重新测试一下自己的 AT  心率*.

发展体力运动前要先以 60 % ~ 75% 的最大心率热身 5 到 10 分钟, 然后, 可以用三种方法来锻炼体力:

- 方法一 :: 可以把发展耐力的心率变动的方法扩展到这里, 把心率提升到 85% 然后恢复到 70%. 每次持续 15 到 30 分钟.
- 方法二 :: 不要让心率低于 80% , 也不要超过 85%. 平均持续 15 到 30 分钟, 不要超过 60 分钟.
- 方法三 :: 间歇跑. 以80 到 85% 跑一段距离之后, 让心率恢复到 70% 甚至更低. 比如以 80~ 85% 跑 16000m 后, 慢跑 400m. 

***  发展效率时心率的应用

发展效率体适能时, 要求的心率更大, 这样能使你的肌肉更大, 也更强壮. 从而可以达到以最小的能量和氧气的消耗来为此较高水平的运动速度. 效率体适能的发展, 会带来生理上的变化有:

+ 进一步的提高最大吸氧量(\(\dot{V}O_{_2max}\)), 这是对呼吸系统施压, 引发的肋肌肉和隔膜肌肉增强的结果.
+ 为应对血液中增高的乳酸, 肌肉上附着的毛细血管变大. 这使得血流增加, 可以为肌肉供应更多的氧气, 并更多的运输走产生的废物.
+ 通过更大幅度的运动, 四肢更加灵活.
+ 由于肌肉纤维的增长, 身体更有力量.
+ 高强度运动, 对专注的要求, 使得思维, 神经 和肌肉的协调性提升.
+ 刺激脑垂体分泌更多的生长激素, 以加速肌肉的增长.

在 体适能发展表 中, 我们看到发展效率的运动强度要求 90 ~ 95% 的心率, 这样高的强度, 很难维持, 而且长时间处于这个强度下, 很容易发生运动伤害, 所以, 对于效率体适能的训练, 一定要注意消息, 给身体住够的休息时间. 这涉及到两个层面, 第一个层面是说, 在运动的过程中, 为此高强度运动一段时间之后, 一定要休息一下, 放慢速度, 让身体得以恢复. 高强度的运动, 要以持续时间为强度, 因为 90 ~ 95% 心率差距已经很小, 这么高的心率, 很难不发生波动, 也就是说没有稳定的心率. 所以, 高强度运动一段时间之后, 要让心率恢复到较低的 70 ~ 85% 的心率, 然后在开始下一个高强度的锻炼. 消息的另一个层面的意思是说, 一次高强度运动之后, 第二天不要再继续做高强度的运动, 而要以低强度的运动, 或者干脆不运动, 来让身体有时间修复受损的肌肉.

在这里锻炼的时候, 心率更多的是用来做指示你的身体是否恢复了. 当身体恢复之后在开始下一轮的高强度训练, 这样就不容易产生运动伤害.

***  发展速度是心率的应用

速度的发展, 需要更高的心率, 但是速度心率, 每周不能超过2次. 训练的过程中, 也要想发展效率时那样, 注意心率的恢复. 高强度的训练, 更多的是要防止运动伤害的发生.

** 运动疲劳

有研究发现, 对于运动过量的运动员来说, 第二天的基础心率, 会提高 10 次/分钟, 在疲劳没有消除的时候,  rMSSD 会出现下降. 因此, 记录每天基础心率和 rMSSD 值的变化, 可以作为我们是否继续运动的标志, 或者调整我们的运动强度.

有研究认为, 一个人的身体状态, 可以使用下面的公式判别:

\begin{cases}
    Z_1 = 0     \times HF + 1.269 \times HR - 52.774\newline
    Z_2 = 0.001 \times HF + 1.492 \times HR - 76.357\newline
    Z_3 = 0.001 \times HF + 1.641 \times HR - 88.689
\end{cases}

Z_{1}, Z_{2}, Z_{3} 分别是休息状态, 运动状态, 和疲劳状态判别函数, 这三个值, 哪个最大, 就说明现在身体处于哪个状态.

** 运动负荷的量化
*** 训练刺激
我们用跑步的时间或者跑步的距离来表示我们的跑步的量, 但是这个量难以反映跑步对我们身体的作用的大小.
通过记录跑步时的心率, 可以计算这次运动对身体的刺激, 计算的公式为

$$
TRIMP = T \times \Delta HR_{radio} \times Y
$$

其中 T 是运动的时间, 单位是分钟, 
\(\Delta HR_{radio}=\frac{ HR_{ex} - HR_{peace}} {HR_{max} - HR_{rest}}\) , 
\(Y = 0.64 e^{1.92\times \Delta HR_{radion} }\) 男性, 
\(Y=0.86e^{0.86\times \Delta HR_{radion} }\) 女性.
HR_{ex} 是运动时的平均心率, HR_{peace} 是平静心率.

如果跑步的距离和速度是固定的, 随着运动水平的提高, TRIMP 会下降. 因此, 如果是为了提高运动水平的话, 就应该适当的调整运动的距离, 或运动速度.

*** 能量消耗

因此知道了运动时的心率, 可以计算出一次运动耗氧的总量.
$$
VO_2=\dot{V}O_{2}\times T \times W
$$
这里, T 是以分钟表示的运动时间, W 是以 kg 为单位的体重.

人的心率是不停变化的, 我们使用 RR 间隔来基础瞬时的心率:
$$
niHR= \frac{60000} {RR}
$$
这里 RR 是以 ms 为单位的心跳间隔. 因此我们获得了瞬时的耗氧速度:
$$
\dot{V}O_{2} = 0.002\times niHR^2 - 0.13\times niHR + 2.3
$$

那么我们就获得了耗氧的积分公式:


\begin{split}
VO_2 = \sum_{i=1}^{n} \dot{V}O_{2i}\times \frac{RR_{i}}{60000}\times W\\
=\sum_{i=1}^{n} \dot{V}O_{2i} \times \frac{1}{niHR_{i}} \times W\\
=W \times \sum_{i=1}^{n} 0.002 \times niHR_{i} - 0.13 + \frac{2.3}{niHR_i}
\end{split}

1L 的耗氧, 大约等于 5 kcal 的能量消耗, 所以知道了总的耗氧量 VO_{2}, 就可以知道消耗的能量卡里路:

$$
E = VO_2 \times \frac{5}{10000}
$$

** 运动效果的量化

运动的效果, 首先可以反映在运动成绩的上, 其次放映在运动对身体的影响上来. 运动成绩比较如意通过测量获得, 但是运动对生理的影响, 却不是那么容易获得的. 通过对比每日的基础心率和 HRV 指标, 可以看出长期运动带对身体带来的好处.

运动停止后, 吸氧量不会马上恢复到平静状态, \(\dot{V}O_{2}\) 会慢慢下降到平均状态, 在吸氧量恢复的过程中, 比平静状态多吸的氧气, 叫做运动后过耗氧量, (Excess Post-exercise Oxygen Consumption, EPOC). EPOC 表征的是身体的恢复能力. 在相同的运动量(运动强度, 运动时间相同)下, EPOC 经过锻炼之后, EPOC 会逐渐的下降. 这表征的是锻炼使身体的恢复能力增强了. 如果 EPOC 不在变化, 这说明运动对体适能的刺激进入了相对稳定的阶段, 如果追求更高的体适能, 就应该提高运动的强度或时间. 因此, EPOC 的变化, 可以科学的指导我们什么时候来调整自己的运动强度.

#+CAPTION: EPOC 示意图
[[./pic/epoc.png]]

对一次运动来说, 比较运动前, 运动过程中, 和运动后的 HRV 指标的变化, 也可以看出运动对生理的影响.

有研究认为, 可以通过 EPOC 以及运动中的耗氧量来预测人体完全从疲劳中恢复需要的时间. 公式如下:

$$
\Delta VO_2 = VO_{2s} - EPOC \\
t= \frac{ \Delta VO_2} { 3.5\times W }
$$

其中 VO_{2s} 是运动过程中的消耗的氧气体积. EPOC 是运动结束后到心率恢复到运动前, 这段时间消耗的氧气体积. 不运动时单位质量的, 1 分钟耗氧 3.5 ml. W 是体重.
